<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><rss version="2.0"><channel><title>Blog de David A. Lareo’s Blog</title><description>🚀 Blog de David A. Lareo</description><link>https://lareo.eu/</link><item><title>La COVID19 y las plataformas de educación online (I)</title><link>https://lareo.eu/covid19-y-plataformas-de-educacion-online-i</link><guid isPermaLink="true">https://lareo.eu/covid19-y-plataformas-de-educacion-online-i</guid><description>La reciente excepcionalidad global causada por la pandemia ha puesto en jaque a los principales productos de e-learning, especialmente los LMS. Utilizados por las instituciones de educación pública y privada para seguir impartiendo clase a los alumnos y alumnas a distancia, así como por las corporaciones, en un tiempo excepcional, para formar a sus empleados y empleadas confinados en sus domicilios.</description><pubDate>Wed, 09 Dec 2020 00:00:00 GMT</pubDate></item><item><title>LMS vs LXP vs... ¿qué? Baile de siglas en el e-learning</title><link>https://lareo.eu/lms-vs-lxp-vs-what</link><guid isPermaLink="true">https://lareo.eu/lms-vs-lxp-vs-what</guid><description>El sector de la educación a distancia, al igual que otros muchos, tiene la costumbre de usar siglas para referirse a la tipología de productos digitales que utiliza. Durante años LMS ha sido la más utilizada cuando se trataba de aplicaciones web orientadas a la educación. Desde hace unos años ha surgido una alternativa o evolución de los LMS que se han denominado LXP, siglas de Learning Experience Platforms. La diferencia fundamental con el LMS reside en las necesidades que resuelve uno y el otro.</description><pubDate>Wed, 09 Dec 2020 00:00:00 GMT</pubDate></item><item><title>Tu web sin servidor web</title><link>https://lareo.eu/tu-web-sin-servidor-web</link><guid isPermaLink="true">https://lareo.eu/tu-web-sin-servidor-web</guid><description>Si quieres publicar tu sitio web personal, un blog sobre tus aficiones o cualquier proyecto web sencillo sin funcionalidades complejas como comercio electrónico, que no exija un nivel alto de interacción con tus usuarios, puedes optar por tres servicios sencillos (y seguramente gratuitos) que te proporcionarán todos las prestaciones que tu proyecto web necesita: Github Pages, Netlify y Zeit.</description><pubDate>Tue, 19 Nov 2019 00:00:00 GMT</pubDate></item><item><title>Los prejuicios y la diversidad</title><link>https://lareo.eu/los-prejuicios-y-la-diversidad</link><guid isPermaLink="true">https://lareo.eu/los-prejuicios-y-la-diversidad</guid><description>Las apariencias, la estética, el tono de voz, las costumbres más o menos refinadas, construyen un sistema de prejuicios que nos impiden muchas veces insistir en las relaciones, hacerlas pues perdurables o siquiera posibles. Está en juego la transversalidad de nuestras acciones, el impacto de nuestros proyectos y la justicia social al fin.</description><pubDate>Fri, 18 May 2018 00:00:00 GMT</pubDate></item><item><title>Documentar para compartir</title><link>https://lareo.eu/documentar-para-compartir</link><guid isPermaLink="true">https://lareo.eu/documentar-para-compartir</guid><description>Durante los últimos meses hemos estado desarrollando nuestro módulo de gestión del conocimiento, basado en la interoperabilidad con Git, y que se ha desarrollado en el contexto del evento Inteligencia Colectiva para la Democracia, de Medialab Prado. Aquí un vídeo con la presentación que hicimos en el evento “Un año en un día”, el pasado mes de diciembre en Madrid.</description><pubDate>Thu, 04 Jan 2018 00:00:00 GMT</pubDate></item><item><title>EduCaaS y la soberanía tecnológica (4)</title><link>https://lareo.eu/educaas-soberania-digital-4</link><guid isPermaLink="true">https://lareo.eu/educaas-soberania-digital-4</guid><description>Reclamar soberanía digital implica reivindicar y garantizar para los usuarios una serie de libertades sobre sus datos y sus aplicaciones. Pero hay otro elemento relevante en juego cuando tratamos de garantizar la soberanía tecnológica: la seguridad. Tener un sitio web seguro es importante tanto en un contexto empresarial (protección de datos de nuestros usuarios y clientes), como en un contexto de colaboración, impidiendo ataques o intromisiones de terceros no deseadas en nuetros sitios web.</description><pubDate>Sat, 04 Feb 2017 00:00:00 GMT</pubDate></item><item><title>Crear imágenes de Docker que se actualizan automáticamente</title><link>https://lareo.eu/imagenes-docker-actualizadas-automaticamente</link><guid isPermaLink="true">https://lareo.eu/imagenes-docker-actualizadas-automaticamente</guid><description>Muchas veces construimos imágenes en Docker de nuestros proyectos favoritos para personalizarlas con alguna característica que nuetros usuarios o nuestros clientes necesitan. Sin embargo, esa personalización, como cualquier otro hackeo, puede convertirse en un impediemento para mantener la aplicación actualizada cuando el desarrollador publique nuevas versiones del proyecto original. Aquí explico como crear imágenes en Docker que se actualicen automáticamente con cada nueva versión.</description><pubDate>Tue, 31 Jan 2017 00:00:00 GMT</pubDate></item><item><title>EduCaaS y la soberanía tecnológica (3)</title><link>https://lareo.eu/educaas-soberania-digital-3</link><guid isPermaLink="true">https://lareo.eu/educaas-soberania-digital-3</guid><description>Este es el tercer post de usa serie en la que intento aclarar la relevancia de nuestro proyecto, EduCaaS, en el contexto de la soberanía tecnológica. En anteriores posts introduje la arquitectura del proyecto, su agilidad y sencillez a la hora de desplegar nuevas aplicaciones, así como aspectos relacionados con la tecnología en la que se basa. En este post explicaré, haciendo referencia al prototipo funcional que ya tenemos desplegado, algunas de las características, desde el punto de vista del usuario, de EduCaaS.</description><pubDate>Tue, 31 Jan 2017 00:00:00 GMT</pubDate></item><item><title>Mostrar las etiquetas de Facebook correctamente con GatsbyJS</title><link>https://lareo.eu/etiquetas-facebook-gatsbyjs</link><guid isPermaLink="true">https://lareo.eu/etiquetas-facebook-gatsbyjs</guid><description>Este blog está construido con GatsbyJS, un framework basado en ReactJS para producir sitios estáticos. Alojado en Github directamente su velocidad y eficiencia es brutal, pero ha habido que hacer algunos hackeos para que tuviera las mismas características que otro hecho con Jekyll u otro framework con una trayectoria mayor y una comunidad de usuarios produciendo plugins y complementos. Aquí explico como incluí las meta etiquetas de Facebook en cada post.</description><pubDate>Fri, 13 Jan 2017 00:00:00 GMT</pubDate></item><item><title>EduCaaS y la soberanía tecnológica (2)</title><link>https://lareo.eu/educaas-soberania-digital-2</link><guid isPermaLink="true">https://lareo.eu/educaas-soberania-digital-2</guid><description>En este post abordaré algunas cuestiones técnicas relativas a la arquitectura de EduCaaS y como ayudan a avanzar hacia un mayor control del usuario sobre los contenidos y las aplicaciones que construye. Docker es una herramienta fundamental en la nueva web programable. Bajo el lema de run, ship and build el uso de los contenedores facilita el diseño de arquitecturas complejas y modulares basadas en elementos compactos fáciles de gestionar y combinar.</description><pubDate>Fri, 13 Jan 2017 00:00:00 GMT</pubDate></item><item><title>Wordpress con LDAP en Docker</title><link>https://lareo.eu/wordpress-ldap-docker</link><guid isPermaLink="true">https://lareo.eu/wordpress-ldap-docker</guid><description>Si alguna vez has intentado activar algún plugin para la autenticación de tus usuarios en Wordpress con LDAP y tu instalación de Wordpress corre con Docker te habrás encontrado con un error de PHP que te impide ejecutar consultas LDAP. Hemos modificado la imagen oficial de Wordpress para que incluya de manera nativa soporte para LDAP. Aquí te lo cuento:</description><pubDate>Mon, 09 Jan 2017 00:00:00 GMT</pubDate></item><item><title>EduCaaS y la soberanía tecnológica (1)</title><link>https://lareo.eu/educaas-soberania-digital-1</link><guid isPermaLink="true">https://lareo.eu/educaas-soberania-digital-1</guid><description>Casi todos los servicios que utilizamos en nuestro día a día (correo, editor de texto, chat) están en la nube. Pero la nube tiene propietarios, como cualquier otro espacio, y muchas veces los intereses de los propietarios no coinciden con los nuestros o, incluso aún, los propietarios de la nube pueden decidir que nuestros datos o nuestras aplicaciones no son importantes en su modelo de negocio y apagarlas de la noche a la mañana. Nos encontraremos un bonito texto legal que nunca habíamos leído pero sí habíamos aceptado como explicación. Lo que durante años exigió la democracia, el poder para la ciudadanía, es ahora pasado por alto constantemente con nuestro beneplácito o nuestra total ignorancia. La soberanía digital debe preocuparte, si es que no lo hace ya. Internet nació descentralizada y debe volver a serlo.</description><pubDate>Mon, 09 Jan 2017 00:00:00 GMT</pubDate></item><item><title>OpenedX en contenedores Docker</title><link>https://lareo.eu/openedx-contenedores-docker</link><guid isPermaLink="true">https://lareo.eu/openedx-contenedores-docker</guid><description>Open edX es la plataforma de código abierto que alimenta los cursos de edX, el mayor proveedor de MOOCs formado por un consorcio de universidades de todo el planeta.  El código fuente de edX está de este modo disponible para toda la comunidad gracias al compromiso del consorcio con el software libre. Cualquier institución puede alojar su propia instancia de Open edX y ofrecer sus propios cursos. Pero la instalación y el despliegue de Open edX dista mucho de ser pan comido. Gracias a Docker y el trabajo de algunos de los miembros más activos de la comunidad hemos podido ofrecer Open edX de manera ágil y sencilla. Ha sido un viaje duro...</description><pubDate>Fri, 30 Dec 2016 00:00:00 GMT</pubDate></item><item><title>Guarda el contenido de la web con Wallabag</title><link>https://lareo.eu/guarda-contenido-web-wallabag</link><guid isPermaLink="true">https://lareo.eu/guarda-contenido-web-wallabag</guid><description>¿Alguna vez has visto como las pestañas de tu explorador crecían y crecían indefinidamente esperando poder leer con detalle ese artículo o esa nuevo proyecto que has descubierto por la noche con el móvil fuera de casa? No eres el único. Sin embargo una avería en el móvil o borrar la caché por error te puede dejar sin toda esa información. A mí me ha pasado. Sniff. Así que escapando de soluciones alojadas que no respeten mi privacidad decidí instalar Wallabag en mi propio servidor y así sincronizar el contenido desde mi PC y desde el móvil.</description><pubDate>Mon, 26 Dec 2016 00:00:00 GMT</pubDate></item><item><title>Actualizando EduCaas con Rancher 1.2</title><link>https://lareo.eu/actualizando-educaas-rancher-nueva-version</link><guid isPermaLink="true">https://lareo.eu/actualizando-educaas-rancher-nueva-version</guid><description>Desde hace aproximadamente un año estoy metido hasta las orejas en EduCaaS, un proyecto que busca proporcionar a instituciones y equipos que aprenden una infraestructura digital ágil y autónoma. EduCaaS está basado en Rancher, un software de código abierto para montar tu propio servicio de contenedores en la nube. Rancher acaba de actualizarse a la versión 1.2 y la actualización es un proceso sencillo pero con algunos pasos clave.</description><pubDate>Wed, 14 Dec 2016 00:00:00 GMT</pubDate></item><item><title>Comentarios y compartir en redes sociales en Gatsby</title><link>https://lareo.eu/comentarios-y-compartir-en-redes-sociales-en-gatsby</link><guid isPermaLink="true">https://lareo.eu/comentarios-y-compartir-en-redes-sociales-en-gatsby</guid><description>Recientemente cambié mi sitio web anterior construido con HarpJS por uno nuevo basado en Gatsby, un framework para diseñar sitios web estáticos basado en ReactJS. Sin embargo, los sitios estáticos, pese a su rapidez y a lo sencillo que resulta su alojamiento en Github Pagees, carecen de funcionalidades basadas en servidor como los comentarios, los formularios y otros.</description><pubDate>Sun, 11 Dec 2016 00:00:00 GMT</pubDate></item><item><title>Añadir SSL a tu aplicación web dockerizada</title><link>https://lareo.eu/anadir-ssl-a-tu-aplicacion-web-dockerizada</link><guid isPermaLink="true">https://lareo.eu/anadir-ssl-a-tu-aplicacion-web-dockerizada</guid><description>Cada vez parece más claro que Google comenzará a penalizar aquellos sitios que no tengan una conexión segura. Por otro lado, la aparición de Lets Encrypt ha facilitado la configuración de un certificado SSL para tu sitio web, incorporando instalaciones automatizadas para los principales servidores web. Pero, ¿y si nuestra app está ya funcionando con Docker?</description><pubDate>Tue, 06 Dec 2016 00:00:00 GMT</pubDate></item><item><title>Ponte las pilas con el software libre</title><link>https://lareo.eu/ponte-las-pilas-con-el-software-libre</link><guid isPermaLink="true">https://lareo.eu/ponte-las-pilas-con-el-software-libre</guid><description>El software libre ha permanecido durante mucho tiempo alejado del usuario final. Alejado en el sentido técnico, puesto que las interfaces gráficas  de muchas soluciones de software libre estaban diseñadas exclusivamente para un usuario avanzado con un conocimiento técnico muy alto, cuando no exclusivamente para los desarrolladores.</description><pubDate>Fri, 04 Mar 2016 00:00:00 GMT</pubDate></item><item><title>A Gaiteira: o patio do meu avó</title><link>https://lareo.eu/gaiteira</link><guid isPermaLink="true">https://lareo.eu/gaiteira</guid><description>Na Gaiteira, ata o ano 2001, existiu un recuncho entre edificios de máis de sete pisos, xunto ao transformador de Fenosa, onde hoxe hai un aparcadoiro dunha empresa fantástica que fai todo moi ben e está dirixida por xente moi fermosa. Naquel recuncho, sen pavimentar, que os veciños e as veciñas arranxaron como se arranxan as casas en Tijuana, ou en Nairobi: con restos de todo, madeiros, chapas, cartaces abandonados, etc., vivían catro familias e había un negocio. O negocio facía que a visibilidade do recuncho, “o patio”, como lle chamábamos moitas, fora moito maior da que o seu atractivo natural proporcionaba. Alí estaba o zapateiro. Luís. Luís o zapateiro. O pai de Luisito e de Javi</description><pubDate>Tue, 01 Dec 2015 00:00:00 GMT</pubDate></item><item><title>Docker Compose y WordPress: juntos pero no revueltos</title><link>https://lareo.eu/docker-compose-y-wordpress-juntos-pero-no-revueltos</link><guid isPermaLink="true">https://lareo.eu/docker-compose-y-wordpress-juntos-pero-no-revueltos</guid><description>Una manera ágil y sencilla de instalar Wordpress en tu servidor sin complicaciones.</description><pubDate>Tue, 22 Sep 2015 00:00:00 GMT</pubDate></item><item><title>Working Class Heroes</title><link>https://lareo.eu/working-class-heroes</link><guid isPermaLink="true">https://lareo.eu/working-class-heroes</guid><description>Todas, cuando somos pequeñitas, compartimos ideas absurdas y surreales acerca de la realidad que nos rodea. Supongo que muchas podríais añadir a esta historia mil y una anécdotas que la empequeñecerían hasta hacerla tan insignificante como una puesta de sol.</description><pubDate>Fri, 01 May 2015 00:00:00 GMT</pubDate></item><item><title>Je Suis Andreas</title><link>https://lareo.eu/je-suis-andreas</link><guid isPermaLink="true">https://lareo.eu/je-suis-andreas</guid><description>Tras varios días de rumor informativo poco a poco se ha ido desvelando la causa de los hechos atroces que acabaron con la vida de más de un centenar de personas el pasado 25 de marzo en Los Alpes franceses.</description><pubDate>Wed, 01 Apr 2015 00:00:00 GMT</pubDate></item><item><title>Crea tu propia red de WordPress</title><link>https://lareo.eu/crea-tu-propia-red-de-wordpress</link><guid isPermaLink="true">https://lareo.eu/crea-tu-propia-red-de-wordpress</guid><description>Desde la versión 3.0 WordPress, el gestor de contenidos más popular en la web (alcanzando casi el 50% de todos los sitios web publicados)), nos permite configurar una red de blogs</description><pubDate>Thu, 05 Feb 2015 00:00:00 GMT</pubDate></item><item><title>El año de Sofía</title><link>https://lareo.eu/el-ano-de-sofia</link><guid isPermaLink="true">https://lareo.eu/el-ano-de-sofia</guid><description>Ayer desenfundé a Otto Scharmer. Para quien no lo conozca es un tipo que ha desarrollado parte de su carrera profesional en el MIT analizando los modelos de aprendizaje y los procesos de innovación. Me pica mucho su planteamiento, sobre todo por haberme declarado en el pasado como totalmente opuesto a los planteamientos de la fenomenología que Otto maneja con fluidez e inteligencia.</description><pubDate>Thu, 01 Jan 2015 00:00:00 GMT</pubDate></item><item><title>Desarrolla tu aplicación en HTML5</title><link>https://lareo.eu/aplicaciones-html5</link><guid isPermaLink="true">https://lareo.eu/aplicaciones-html5</guid><description>Desarrollar apps no es una tarea sencilla. Sin embargo existen algunas herramientas que te permitirán dar el salto a las plataformas móviles sin necesidad de aprender los diferentes lenguajes de programación nativos de cada una de ellas: Android, iOS, Windows Phone, etc. Simplemente precisaremos conocer HTML5, el lenguaje standard en la programación web, y utilizar algunos framewoks de programación que a continuación presentaremos.</description><pubDate>Fri, 07 Nov 2014 00:00:00 GMT</pubDate></item></channel></rss>